%LECONs : 120 (Anneaux ZnZ); 121 (Nombre premier); 123 (Corps finis)
Le système RSA est un système cryptographique à clé publique: la clé de chiffrement est donc connues par tous, seul le destinataire du message détient le secret nécessaire au déchiffrement \cite[p.222]{Lamoitier}. Le système RSA est basé sur les nombres premiers et les congruences dans l'anneaux (et donc le corps) $\Z/p\Z$. Sa sécurité repose sur la difficulté du problème de factorisation. 

\begin{theo}[Théorème RSA]
	Soient $p$ et $q$ deux nombres premiers. Posons $n = pq$. Si l'entier $e$ est premier avec $(p-1)(q-1)$, alors il existe un entier $d > 0$ tel que $ed \equiv 1 [(p-1)(q-1)]$ et tel que $\forall a \in \N$, $a \wedge n = 1$, on a $a^{ed} \equiv a [n]$.
\end{theo}
\begin{footnotesize}
	\begin{proof}
		\begin{itemize}
			\item $p$ et $q$ premier entre eux : $\varphi(pq) = \varphi(p)\varphi(q) = (p-1)(q-1)$.
			\item $\forall a \in \N$, tel que $a \wedge n =1$ ($n =pq$), $a^{\varphi(n)} \equiv a^{(p-1)(q-1)} \equiv 1 [n]$.
			\item on trouve $d$ tel que $ed \equiv 1 [(p-1)(q-1)]$.
		\end{itemize}
	\end{proof}
\end{footnotesize}

\begin{appli}[Chiffrement RSA]
	Alice souhaite communiquer avec Bob. Bob a choisi $p$ et $q$ premiers, $e$ et il a calculé $d$. Bob publie $n =pq$ et $e$. Si Alice veut envoyer $a < n$, elle calcule puis envoie $b = a^e$. Pour déchiffrer le message, Bob a juste à calculer $b^d$.
\end{appli}

\begin{req}
	Pour un observateur extérieur qui ne connaît que $n, e$ et $b$, il est difficile de calculer $a$ (il faut qu'il trouve $p$ et $q$ via la factorisation qui est un problème difficile).
\end{req}